美中對話結束 拜登為布林肯自豪

美中阿拉斯加對話周四一開始就刀光劍影，星期五，雙方進入最後一輪對話，對話閉門進行，幾小時後會議結束，美方稱對話一如所料“艱難和直截了當”，中方則稱對話富有建設性，儘管存在重大分歧。美國總統拜登則對布林肯國務卿周四的表現大加讚賞，在記者詢問拜登對美中對話一開始陷入激烈爭辯如何評價時，拜登說，“我為我的國務卿感到自豪”。

在經過周四一番唇槍舌劍、凸顯美中雙方不可調解的嚴重分歧之後，美中對話星期五閉門進行。會議結束後，美國國家安全顧問沙利文稱對話“艱難和直截了當”，國務卿布林肯則表示，儘管氣氛緊張，仍然進行了坦率的對話，在諸如伊朗、朝鮮、氣候領域雙方利益重疊。但他重申了中國對新疆維吾爾人的大規模鎮壓、以及香港的遭遇、西藏人權及台灣問題，他表示，在經濟、貿易、技術領域，美國告訴中國，將以充分保護美國工人和企業利益的方式作出決定。

雙方兩天內共進行了三場對話。周四，對話一開始氣氛相當緊張，雙方對外展示了橫亘在中美之間的巨大鴻溝，本來規定開場白各自兩分鐘，但中方領隊楊潔篪一人就講了17分鐘。法新社評論稱，雙方針鋒相對，以牙還牙，呈現罕見的激烈程度。

布林肯首先發言，他指控北京“威脅”“全球穩定”，他列舉諸多華盛頓的嚴重關切，包括新疆“種族滅絕”、香港自治被蠶食、台灣遭中國大陸軍事威脅，以及針對美國的網絡攻擊，以及對美國盟友的經濟脅迫。

像受到強刺激一般，中共負責外交最高官楊潔篪嚴詞反駁，“堅決反對美國干涉中國內政”，並表示中國會採取堅決的反制。

楊潔篪隨後發表了一串長長的針對美國的控告，他指控美國是網絡攻擊的“冠軍”，他邀請美國先把自家的事情做好，抨擊美國想把自身的民主制度強加於對美國已失去信任的世界。楊潔篪特意提到美國非裔遭“屠殺”，以揭露美國的人權狀況。

不過，布林肯反駁說，根據他與100多個國家外交首長的談話，他聽到的與楊潔篪所說的完全不同，世界歡迎美國重返，肯定美國與盟邦重新深度交往，他也聽到了世界各國對中國不良行徑的擔憂。

拜登上台後，強化了與友邦的關係，與前任不同，拜登希望聯合盟國，強力應對“21世界最嚴峻的地緣政治挑戰--中國”。

楊潔篪則反駁說：美國沒有資格，從實力的地位出發，同中國談話。

記者們離開了會談現場後，雙方又進行了長達一個多小時的激烈爭辯，雙方互指對方沒有遵守外交禮節。

一名美國高官則指中方在“作秀”，“他們更注重戲劇場面，而不是討論深層問題。”星期五，中國外交部抨擊美方首先“挑釁”。

中國外交部發言人趙立堅周五稱，當中國代表團抵達美國時，“不僅感受到了阿拉斯加寒冷的天氣，也感受到了美國主人的待客之道。這次開場白後面還有正餐。”

法新社援引分析指出，中方情緒激烈與美國在會前不久宣布制裁涉及破壞香港自治的中港24名高官可能有很大關係。

事實上，在對話會開始前，對這次會議的結果就沒有多少期待。美國總統拜登顯示在對華問題上遵循前任特朗普政府的路徑。但不同的是，拜登團隊批評特朗普政府實施孤立主義，在國際上自我孤立，外交上嚴厲和混沌並行，拜登政府表示將更有方式方法，團結盟國一同應對中國挑戰，同時將在氣候等問題上與中方適當合作。

由此，美國國家安全顧問沙利文表示美國並不尋求與中國發生“衝突”，美國歡迎“激烈競爭”。楊潔篪則稱美國應拋棄冷戰思維，按照習近平所言，進行互相尊重的雙贏合作。

雙方進入閉門對話後，來自美方的消息稱，對話“坦率、嚴肅且具實質性”。北京方面則呼應，希望與美國發展持續而穩定的關係。

會談結束後，一如所料，雙方沒有發表聯合聲明。美方舉行了記者會，中方離開會場時一言不發。

拜登睇咗跌打未